---
title: "گروه مونتی پایتون و علوم رایانه"
description: "فعالیت هنری گروه کمدی مونتی پایتون بر جنبه های مختلف فرهنگ بشری تاثیر گذاشته است. یکی از این اثرات، تاثیر غیر منتظرهٔ آنها بر علوم و مهندسی رایانه است"
tags: [Monthy Python,Python language,AI,Modern approach]
categories: [تحلیل,تاریخچه]
date: 2020-11-14T22:33:39+03:30
images: ["TODO : Post cover image"]
series: [TODO]
draft: true
needsCommenting: true
containsCode: true
---
فعالیت هنری گروه *کمدی مونتی پایتون (Monthy Python)* بر جنبه های مختلف فرهنگ بشری تاثیر گذاشته است. یکی از این اثرات، تاثیر غیر مستقیم فعالیت آنها بر علوم و مهندسی رایانه است. در این مقاله این گروه را معرفی می کنیم و این تاثیرات را شرح می دهیم.

## معرفی گروه مونتی پایتون (Monthy Python)
[مونتی پایتون (Monthy Python)](https://en.wikipedia.org/wiki/Monty_Python) یک گروه کمدین انگلیسی بودند که فعالیت هنری خود را رسما از ۱۹۶۹ میلادی شروع کردند و سبک هنریشان سورریالیسم بود. اولین سریال تلویزیونی آنها به نام *سیرک پرندهٔ مونتی پایتون* در ۱۹۶۹ در شبکهٔ بی.بی.سی روی آنتن رفت. پدیدهٔ مونتی پایتون به تدریج از سریالهای تلویریونی فراتر رفت و بعدها کتاب، فیلم سینمایی و آلبومهای موسیقی نیز تولید کردند.

شش عضو این گروه عبارت بودند از *گراهام چپمن (Graham Chapman)*، *جان کلیز (John Cleese)*، *تری گیلیام (Terry Gilliam)*، *اریک آیدل (Eric Idle)*، *تری جونز (Terry Jones)* و *مایکل پالین (Michael Palin)*.

یکی از نویسندگان سریال کمدی *بله آقای وزیر [Yes Minister](https://en.wikipedia.org/wiki/Yes_Minister)* و دنبالهٔ آن، *بله آقای نخست وزیر (Yes, Prime Minister)* که ۱۹۸۰ تا ۱۹۸۸ از شبکهٔ BBC2 پخش می شد، و دوبلهٔ آن از صدا و سیمای ایران نیز پخش شد، *جاناتان لین (Jonathan Lynn)* بود. جاناتان لین قبل از ۱۹۶۹ و پیش از شکل گیری گروه مونتی پایتون مدتی با چپمن، کلیز و آیدل در گروه نماشی *فوتلایتز کمبریج (Cambridge University Footlights)* همکاری می کرد.

گروه مونتی پایتون پنج فیلم سینمایی بلند تولید کردند. این فیلمها عبارتند از:

* و حالا چیزی کاملا متفاوت (۱۹۷۱)
* مونتی پایتون و جام مقدس (۱۹۷۵)
* زندگی برایان (۱۹۷۹)
* اجرای زنده در هالیوود (Monty Python Live at the Hollywood Bowl (1982))
* معنای زندگی (۱۹۸۳)

طنز مونتی پایتون طرفداران زیادی داشت و بر افراد و پدیده های زیادی تاثیر گذاشت. تاثر مونتی پایتون بر کمدی را با تاثیر گروه بیتلز بر موسیقی مقایسه می‌کنند. کمدینهای زیادی پس از مونتی پایتون از این گروه الهام گرفتند. شهرت آنها به حدی است که یک قله در نیوزیلند، و هفت سیارک را به نام گروه مونتی پایتون یا اعضای آن نامگذاری کرده اند.

## تاثیر مونتی پایتون بر علوم و مهندسی رایانه

### اسپم
استفاده از کلمهٔ اسپم (spam) به معنی ارسال نامهٔ انبوه و ناخواسته، حاصل نمایش Spam متعلق به گروه مونتی پایتون است که در ۱۹۷۰ از BBC پخش شد. [اسپم](https://en.wikipedia.org/wiki/Spam_(food)) در اصل یک برند کنسرو گوشت خوک بود که از ۱۹۳۷ توسط شرکت غذایی Hormel تولید می شد و در جنگ جهانی دوم نیز مورد استفادهٔ نیروهای بریتانیا قرار گرفت. نمایش اسپم ۱۹۷۱ مونتی پایتون به طول سه دقیقه و نیم، در یک کافه می گذرد. پیشخدمت گزینه های منوی غذا را برای دو مشتری از بر می خواند که همگی به جز غذای آخر شامل گوشت کنسروی اسپم می شوند. گروهی وایکینگ نیز در کافه اند که با آواز خواندن در مورد اسپم حرفهای پیشخدمت و آن دو مشتری را قطع می کنند. دفعات زیاد تکرار کلمهٔ اسپم در این نمایش به حضور همیشگی این غذای کنسروی در انگلستان اشاره می‌کند.

### زبان برنامه نویسی پایتون
زبان برنامه نویسی پایتون، توسط Guido van Rossum تحت تاثیر گروه مونتی پایتون به این نام خوانده شد. همچنین اشاره به دیالوگهای مونتی پایتون در نمونه کدهای آموزشی پایتون زیاد به چشم می خورد. برای مثال این قطعه کد:

```python
def parrot(voltage, state='a stiff', action='voom', type='Norwegian Blue'):
    print("-- This parrot wouldn't", action, end=' ')
    print("if you put", voltage, "volts through it.")
    print("-- Lovely plumage, the", type)
    print("-- It's", state, "!")
```

به قطعهٔ نمایشی [*طوطی مرده*](https://en.wikipedia.org/wiki/Dead_Parrot_sketch) اشاره دارد. یا به عنوان مثال دیگر:

```python
>>> def cheeseshop(kind, *arguments, **keywords):
    print("-- Do you have any", kind, "?")
    print("-- I'm sorry, we're all out of", kind)
    for arg in arguments:
        print(arg)
    print("-" * 40)
    for kw in keywords:
        print(kw, ":", keywords[kw])
        
>>> cheeseshop("Limburger", "It's very runny, sir.",
           "It's really very, VERY runny, sir.",
           shopkeeper="Michael Palin",
           client="John Cleese",
           sketch="Cheese Shop Sketch")
```

به قطعه نمایش *پنیرفروشی* اشاره می کند.

دو محیط توسعهٔ یکپارچهٔ پایتون، یعنی IDLE و eric به یاد اریک آیدل نامگذاری شده اند. همچنین در سال ۲۰۰۱ ون روسوم و لاری وال (Larry Wall) به عنوان شوخی اول آوریل اعلام کردند میخواهند پایتون و پرل را با هم ادغام کنند، و ایدهٔ خود را طوطی (Parrot) نامیدند. بعدها [پروژه ای](https://en.wikipedia.org/wiki/Parrot_virtual_machine) برای یک ماشین مجازی که بتواند بایتکد پایتون و پرل را اجرا کند نیز طوطی نامیده شد. فهرست بسته های این پروژه نیز پنیرفروشی یا cheeseshop نامیده می‌شود. علاوه بر اینها یک ابزار بازآرایی (refactoring) کد پایتون به نام bicyclerepair وجود دارد که نامش از نمایش [*تعمیرکار دوچرخه*](https://en.wikipedia.org/wiki/Bicycle_Repair_Man) گرفته شده است.

## هوش مصنوعی: رهیافتی نوین
یکی از کتابهای مرجع دانشجویان گرایش هوش مصنوعی، کتاب *هوش مصنوعی: رهیافتی نوین* نوشتهٔ دکتر استوارت راسل (Stuart Russle) و پیتر نورویش (Peter Norvig) است. 

